

Settimana: 11

Argomenti

Materia: Matematica

Classe: 5C

Data: 25/11 /25

(1) $f(x) = k$ costante

(2) $f(x) = x^n \quad n \geq 1, n \in \mathbb{N}$

(3) $f(x) = \sin x$

(4) $f(x) = \cos x$

(5) $f(x) = e^x$

(6) $f(x) = a^x \quad a > 0, a \neq 1$

(7) $f(x) = \ln x$

(8) $f(x) = \log_a x \quad a > 0, a \neq 1$

(2bis) $f(x) = x^\alpha, \quad \alpha \neq 0, \alpha \in \mathbb{R}$

$$f'(x) = 0$$

$$f'(x) = n \cdot x^{n-1}$$

$$f'(x) = \cos x$$

$$f'(x) = -\sin x$$

$$f'(x) = e^x$$

$$f'(x) = a^x \ln a$$

$$f'(x) = 1/x$$

$$f'(x) = \frac{1}{x} \cdot \log_a e$$

$$f'(x) = \alpha \cdot x^{\alpha-1}$$

Dim. (1) $f(x) = k$ costante

$$f'(x) = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h} = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{k - k}{h} = 0$$

(3) $f(x) = \sin x$

$$f'(x) = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h} = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{\sin(x+h) - \sin x}{h} =$$

$$= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{\sin x \cos(h) + \sin(h) \cos x - \sin x}{h}$$

$$= \lim_{h \rightarrow 0} \sin x \left(\frac{\cos(h) - 1}{h} \right) + \cos x \left(\frac{\sin h}{h} \right) = \cos x$$

$\downarrow \quad \quad \downarrow$
0 1

$$(5) f(x) = e^x$$

$$f'(x) = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h} = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{e^{x+h} - e^x}{h}$$

$$= \lim_{h \rightarrow 0} e^x \frac{(e^h - 1)}{h} = e^x$$

Le altre vedete voi.

Regole di Derivazione (Dim successive)

$$(1) D(f \pm g) = Df \pm Dg$$

$$(2) D(f \cdot g) = (Df)g + f \cdot (Dg)$$

k costante
 $\downarrow \quad \searrow$
 (2bis) $D(k \cdot f) = k \cdot Df$

$$(3) D\left(\frac{f}{g}\right) = \frac{(Df)g - f(Dg)}{g^2}$$

$$(4) [D(f \circ g)](x) = Df(g(x)) \cdot Dg(x)$$

Hard

Dim: (1) $D(f+g) = Df + Dg$

$f(x) = 2x, g(x) = e^x \quad (f+g)(x) = 2x + e^x$

$$[D(f+g)](x) = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{(f+g)(x+h) - (f+g)(x)}{h}$$

$$= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x+h) + g(x+h) - f(x) - g(x)}{h} =$$

$$= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h} + \lim_{h \rightarrow 0} \frac{g(x+h) - g(x)}{h} = Df(x) + Dg(x)$$

$$(3) \quad D\left(\frac{f}{g}\right) = \frac{(Df) \cdot g - f \cdot Dg}{g^2}$$

$$\left[D\left(\frac{f}{g}\right)\right](x) = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{\frac{f(x+h)}{g(x+h)} - \frac{f(x)}{g(x)}}{h}$$

$$= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x+h)g(x) - f(x)g(x+h)}{h \cdot g(x+h) \cdot g(x)} \quad \frac{-f(x)g(x) + f(x)g(x)}{h \cdot g(x+h) \cdot g(x)}$$

$$= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{\overbrace{[f(x+h) - f(x)]}^{Df(x)} \cdot g(x) - f(x) \cdot \underbrace{[g(x+h) - g(x)]}_{Dg(x)}}{h \cdot \underbrace{g(x+h) \cdot g(x)}_{g(x)^2}}$$

$$= \frac{Df(x)g(x) - f(x) \cdot Dg(x)}{g(x)^2}$$

Teorema / Formula: Sia $f: D \subseteq \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ una funzione biunivoca
continua e derivabile. Supponiamo che la f inversa $f^{-1}: \mathbb{R} \rightarrow D$
sia derivabile. Vale che

$$(Df^{-1})(y) = \frac{1}{(Df)(x)}$$

$$\text{con } \begin{cases} f(x) = y \\ x = f^{-1}(y) \end{cases}$$

Dim: So che $(f^{-1} \circ f)(x) = x$. Faccio la derivata:

$$\downarrow$$

$$f^{-1}(f(x)) = x$$

$$\downarrow$$

$$Df^{-1}(f(x)) \cdot Df(x) = 1$$

$$\Rightarrow \boxed{Df^{-1}(y) = \frac{1}{Df(x)}}$$

□

Formule da sapere:

$$(1) f(x) = \arcsin x$$

$$f'(x) = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$$

$$(2) f(x) = \arccos x$$

$$f'(x) = -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$$

Esercizio

$$(3) f(x) = \operatorname{arctg} x$$

$$f'(x) = \frac{1}{1+x^2}$$

!!!
...

Dim: (1) $\arcsin y$ è la funzione inversa di $\sin x$, cioè

$$\arcsin(\sin x) = x$$

$$\sin x = y$$

$$x = \arcsin y$$

$$(D \arcsin)(y) = \frac{1}{(D \sin)(x)} = \frac{1}{\cos x} = \frac{1}{\cos(\arcsin y)} =$$

$$\sin^2 \alpha + \cos^2 \alpha = 1 \implies \cos^2 \alpha = 1 - \sin^2 \alpha \implies \cos \alpha = \sqrt{1 - \sin^2 \alpha}$$

$$= \frac{1}{\sqrt{1 - \sin^2(\arcsin y)}} = \frac{1}{\sqrt{1 - y^2}}$$

CIAO Pietro amodeo
è stato qui